<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>ACS on Francisco Javier Jim茅nez G贸mez</title>
        <link>https://jimenezgomez.org/tags/acs/</link>
        <description>Recent content in ACS on Francisco Javier Jim茅nez G贸mez</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>es</language>
        <copyright>Francisco Javier Jim茅nez G贸mez</copyright>
        <lastBuildDate>Sat, 03 Jan 2026 07:30:00 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://jimenezgomez.org/tags/acs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>Domando el Caos de la IA</title>
        <link>https://jimenezgomez.org/posts/2026-01-03-domando-el-caos-de-la-ia/</link>
        <pubDate>Sat, 03 Jan 2026 07:30:00 +0100</pubDate>
        
        <guid>https://jimenezgomez.org/posts/2026-01-03-domando-el-caos-de-la-ia/</guid>
        <description>&lt;p&gt; Art铆culo de Divulgaci贸n: &amp;ldquo;Domando el Caos de la IA&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abstract: El fin de la amnesia artificial&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un mundo saturado de informaci贸n, las Inteligencias Artificiales sufren de un mal com煤n: la falta de memoria persistente y estructurada. Presentamos el Framework ACS (Assistant Context Standard), una metodolog铆a innovadora que separa los hechos de las suposiciones, permitiendo a empresas e investigadores convertir a la IA en un socio estrat茅gico con memoria infinita y razonamiento trazable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://jimenezgomez.org/posts/2026-01-03-domando-el-caos-de-la-ia/imagen-ilustrativa-documento-tecnico-acs-blog-jimenezgomez.org.jpg&#34;
	width=&#34;1024&#34;
	height=&#34;1024&#34;
	srcset=&#34;https://jimenezgomez.org/posts/2026-01-03-domando-el-caos-de-la-ia/_huf50eaf9420489832473256537118cd3c_218192_74fc630920ca63bd5169d67eedb67b56.jpg 480w, https://jimenezgomez.org/posts/2026-01-03-domando-el-caos-de-la-ia/_huf50eaf9420489832473256537118cd3c_218192_98ae7a4d5730d5b18e2f083589ae6f02.jpg 1024w&#34;
	loading=&#34;lazy&#34;
	
		alt=&#34;Imagen ilustrativa del art铆culo&#34;
	
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		data-flex-grow=&#34;100&#34;
		data-flex-basis=&#34;240px&#34;
	
&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-paradoja-del-genio-olvidadizo&#34;&gt;La paradoja del genio olvidadizo
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Imagine contratar al consultor m谩s brillante del mundo, pero con una condici贸n: cada ma帽ana, al entrar en su oficina, olvida qui茅n es usted y en qu茅 trabajaron ayer. Esa es la realidad de las IAs actuales. El Framework ACS soluciona esto mediante la creaci贸n de un &amp;ldquo;Cerebro Externo&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;de-la-especulaci贸n-a-la-l贸gica-axiomas-vs-inferencias&#34;&gt;De la especulaci贸n a la l贸gica: Axiomas vs. Inferencias
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;La mayor铆a de los usuarios &amp;ldquo;hablan&amp;rdquo; con la IA esperando que recuerde todo. Nosotros proponemos un cambio de paradigma basado en dos pilares:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El Axioma (La Verdad):&lt;/strong&gt; Son los datos que usted, como humano, define. &amp;ldquo;Valencia est谩 en Espa帽a&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Nuestro presupuesto es X&amp;rdquo;. La IA tiene prohibido dudar de esto.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Inferencia (El Hallazgo):&lt;/strong&gt; Es lo que la IA deduce. &amp;ldquo;Si el presupuesto es X y el precio sube, tenemos un riesgo&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Al separar estos dos mundos, eliminamos el riesgo de que la IA invente hechos. Creamos un sistema donde el humano dicta la realidad y la m谩quina procesa las posibilidades.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;aplicaciones-de-la-geopol铆tica-a-la-inversi贸n&#34;&gt;Aplicaciones: De la Geopol铆tica a la Inversi贸n
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Este sistema permite monitorear desde la log铆stica en Valencia hasta el riesgo de conflicto global (WWIII) con una precisi贸n matem谩tica. Para un inversor, esto significa trazabilidad total: usted sabe exactamente por qu茅 la IA tom贸 una decisi贸n, bas谩ndose en qu茅 axioma espec铆fico.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;conclusi贸n&#34;&gt;Conclusi贸n
&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;El Framework ACS no es solo una forma de usar IA; es un est谩ndar de gesti贸n del conocimiento. Es la herramienta que permite pasar de &amp;ldquo;jugar&amp;rdquo; con la IA a &amp;ldquo;gobernar&amp;rdquo; la informaci贸n para la toma de decisiones cr铆ticas en un mundo vol谩til.&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
